{"title": "Hỏi đáp: Trẻ gần 3 tháng đi cầu nhiều lần có nhầy và bọt", "question": "Chào bác sĩ! Con em nay được 2 tháng 21 ngày. Mấy hôm trước thì 3-4 ngày đi cầu 1 lần phân sệt dính, nhưng 3 ngày nay thì cháu lại đi cầu kiểu hoa cà hoa cải có nhầy và bọt, ngày đi khoảng 7 hay 8 lần. Vậy cho em hỏi cháu như vậy có bị tiêu chảy không, cháu bú mẹ hoàn toàn? Và một vấn đề nữa là cháu bị u máu, em nghe nói bị u máu thì phải mổ. Bác sĩ cho em hỏi mổ thì nên mổ cho cháu khoảng tháng thứ bao nhiêu thì tốt?", "answer": "Chào chị,,Bé bú mẹ hoàn toàn thì 2 hình thức phân như chị mô tả đều là bình thường.,U máu không phải lúc nào cũng cần điều trị, vì có u sẽ tự thoái triển. Mẹ nên đi khám để bác sĩ tư vấn cụ thể nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-gan-3-thang-di-cau-nhieu-lan-co-nhay-va-bot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bao nhiêu sữa cho trẻ sơ sinh là đủ", "question": "Em mới sinh mổ được 1 tuần. Bé nặng 4k4 nhưng tới nay em chưa có sữa nên cho bé bú sữa ngoài. Bác sĩ cho em hỏi con em 1 lần bú bao nhiêu sữa là đủ và cách bao lâu thì bú 1 lần? Con em cứ ngủ suốt mấy tiếng mới dậy bú xong được lát lại ngủ vậy có sao không ạ?", "answer": "Chào chị,,Để bé bú mẹ, chị phải quyết tâm tập bé ti mẹ vào lúc bé đói, không cho bé ti bình nữa mà ăn bằng muỗng vì bé ngậm bình quen sẽ chống đối rất dữ dội khi tập ti mẹ. Hai mẹ con da tiếp da và cho bé ti thường xuyên bất kỳ khi nào bé muốn vì bé mới chỉ 1 tuần tuổi và đây cũng là cách giúp mẹ sản xuất sữa nhiều hơn dần dần.Bé chỉ mới 1 tuần tuổi nên sẽ ngủ rất nhiều, ít khi thức chơi, nên mẹ cứ theo nhu cầu của con, cho con bú thường xuyên bất kể ngày đêm và cho bé ngủ khi thấy bé ngáp nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bao-nhieu-sua-cho-tre-so-sinh-la-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ nhiều, ít bú", "question": "Xin chào bác sĩ. Con em hiện tại được 1 tuần tuổi, lúc sinh bé là 40 tuần và bé được 3kg. Từ lúc sinh tới giờ bé rất ít khóc nhưng mỗi lần khóc là khóc ré lên rất to. Bé thường hay giật mình (dù là có tiếng động hay là không). Đặt biệt là bé ngủ li bì và bú rất ít. Có khi bé ngủ cả ngày, cả đêm mà không hề thức dậy đòi bú. Bác sĩ cho em hỏi bé ngủ nhiều, ngủ li bì vậy có bị sao không? Có cần đưa bé đi khám không? Hiện giờ em rất lo. Thấy những bé khác thường ngủ 2-4 tiếng là dậy khóc đòi bú.", "answer": "Chào chị,,Bé ngủ li bì, bỏ bú như vậy là không bình thường. Chị nên đưa bé đi khám ngay.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-nhieu-it-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: 1 tuần chưa ị", "question": "Bác sĩ cho tôi hỏi là bé nhà tôi được 1,5 tháng mà cả tuần rồi không đi ị, không biết bé nhà tôi có bị sao không. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào anh,,Không biết bé nhà anh có bú sữa mẹ hoàn toàn hay không? Bé non tháng hay đủ tháng? Vẫn có trường hợp bé bú mẹ hoàn toàn, đủ tháng, khỏe mạnh chậm đi phân đến 1 tuần sau đó vẫn đi bình thường. Nếu bé bú sữa công thức sẽ rất dễ táo bón. Anh nên massage bụng và tạo thói quen đi cầu mỗi ngày cho bé. Anh nên đến gặp bác sĩ để được kê toa giúp làm mềm phân cho bé dễ đi trong trường hợp phân quá cứng.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/1-tuan-chua-i/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị vàng da và khóc đêm", "question": "Bé nhà em được 62 ngày tuổi, lúc mới sinh được 3,3kg, tháng đầu tăng 5kg (có uống thêm sữa công thức) nhưng hiện tại bé vẫn ở mức đó.1/ Việc tăng cân như thế đối với độ tuổi của bé đã phù hợp chưa? Bé có uống canxi và phơi nắng sáng 30 phút như vậy đã đủ chưa? Bé còn bị vàng da có cách nào hạn chế tình trạng này không?2/ Phần lưỡi của bé bị đẹn lưỡi nên em có mua thuốc rơ lưỡi cho bé thấy đỡ chút ít nhưng thường bị tái đi tái lại bác sĩ có thể cho biết để khắc phục tình trạng trên như thế nào?3/ Bé hay khóc vào buổi chiều tối 16 giờ 20 giờ, vỗ không nín mà khóc càng lớn, đưa vú thì bé không bú mà khóc thét lên đến khi mệt thì ngủ . Bé thường hay giật mình mà khóc lên như vậy có phải do một bệnh lý nào hay đó thiếu canxi?4/ Tại phần cổ của bé có ngấn nên phần này của bé hay bị đỏ, em có sử dụng thuốc bôi điều trị hăm như vậy có được không? Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị,,Bé dưới 6 tháng trung bình tăng 500 – 1000 gram/ tháng. Trong vòng 1 tháng mà bé tăng cân như vậy là quá nhiều. Hiện tại bé được 2 tháng nhưng với cân nặng 8.3 kg là đã thừa cân. Nếu bé chịu bú mẹ thì chị nên ngưng hẳn sữa công thức cho bé và không nên bắt ép bé bú mục đích tăng cân nữa.,Bé nên được bổ sung thêm vitamin D vì chỉ phơi nắng không cung cấp đủ vitamin D cho bé. Nếu thật sự bé còn vàng da trong độ tuổi này thì chị nên đưa bé đi khám.,Nấm lưỡi của bé nếu bị tái đi tái lại, chị nên đến bác sĩ kê toa thuốc điều trị nấm.,Từ 16-20 giờ là khoảng thời gian chuẩn bị ngủ đêm của các bé. Sau cả ngày mệt mỏi, đến chiều tối bé khó vào giấc hơn. Vừa mệt vừa không ngủ được, bé sẽ cáu gắt và khóc dai dẳng. Nếu bé vẫn chưa tự ngủ được mà ngủ phụ thuộc vào việc bế ẵm, đưa ru thì tình trạng này sẽ còn kéo dài. Mẹ nên tập cho bé tự ngủ để khi mệt bé sẽ tự dỗ mình vào giấc ngủ mà không khóc đến mệt thì ngủ như vậy.,Vùng cổ của bé thừa cân thường ngấn nhiều, rất dễ bị hăm nên chị cần thường xuyên lau sạch mồ hôi, không để sữa đọng lại ở cổ, và bôi thuốc chống hăm nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-vang-da-va-khoc-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sinh non tháng", "question": "Em chào bác sĩ trước hết em xin gửi tới lời chào và chúc sức khỏe tới các bác sĩ. Vợ em mới sinh non bé trai gần 27 tuần nặng 1.2kg và đang điều trị tại bệnh viện phụ sản tp cần thơ được hơn tuần. Cho em hỏi là khi lớn lên bé có phát triển bình thường không vì em đọc trên mạng thấy con em là Chậm phát triển học hành kém không nhanh nhẹn nên em rất lo. Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin cảm ơn ạ.", "answer": "Chào anh,,Không phải tất cả các bé sanh cực non như con anh đều sẽ trở thành trẻ chậm phát triển tâm thần vận động. Tại bệnh viện Từ Dũ có rất nhiều những bé non tháng 26 tuần sau 2 năm theo dõi, các bé đều có thể bắt kịp sự phát triển như các bé sanh đủ tháng khác. Cho nên trước mắt khi con anh còn đang nằm viện, mẹ bé nên thường xuyên vắt sữa mỗi 3 giờ/ lần ban ngày, mỗi 4-5 giờ/lần ban đêm, mỗi lần vắt phải vắt kiệt sữa cả 2 vú, đem trữ đông hoặc mang vào bệnh viện cho bé ăn (nếu bé đã ăn được) để duy trì nguồn sữa mẹ cho con. Khi bé được gặp ba mẹ thì học cách chăm sóc bé non tháng theo hướng dẫn của nhân viên y tế. Khi xuất viện anh cần đưa bé đi khám định kỳ để theo dõi sự phát triển tâm thần vận động của bé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-sinh-non-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chưa biết đi", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai em được 17 tháng, cân nặng 12kg, cao 87cm và mọc 16 cái răng nhưng đến nay bé vẫn chưa biết đi. Mỗi lần em tập đi là bé co hai chân lên không chịu đi. Đến nay em vẫn chưa tập cho bé ăn cơm, còn đang ăn cháo. Xin hỏi bác sĩ là con em có phát triển bình thường không và làm cách nào cho bé chịu tập đi? Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Chiều cao và cân nặng của bé như vậy là bình thường. Hiện tại bé chưa biết đi là hơi muộn. Nếu bé đã biết tự đứng, tự đi men theo giường, theo vách… mà không chịu tự đi thì có thể do bé nhút nhát sợ té ngã. Nếu trước giờ bé chưa từng tự ngồi, đứng bao giờ thì có khả năng bé chậm phát triển vận động thật sự. Cần đưa bé đi khám càng sớm càng tốt. Tuổi này các bé có thể ăn được cơm rồi nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chua-biet-di/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi", "question": "Bé nhà em được 3 tháng tuổi 5,2kg, khám ở nhi đồng 1 chẩn đoán trào ngược dạ dày thực quản. Gần đây bé bú rất ít, khó ngủ và ngủ rất ít vào ban ngày, hay khóc, ngủ hay giật mình, huơ tay chân. chậm tăng cân. Cho hỏi bé em bị gì và điều trị như thế nào? Bé bú mẹ mà sữa mẹ rất ít. Bé không chịu bú bình.", "answer": "Chào chị,,Nếu là bé gái thì 3 tháng cân nặng 5.2 kg là ở mức thấp nhưng vẫn còn trong giới hạn bình thường. Không rõ lúc mới sanh bé được bao nhiêu cân, sanh non hay đủ tháng và mỗi tháng bé tăng bao nhiêu mà mẹ đã vội kết luận bé chậm tăng cân? Do chị không nói rõ lịch ăn ngủ của bé ra sao nên chúng tôi rất khó tư vấn cụ thể cho chị. Đây là lịch ăn ngủ chuẩn của bé 3 tháng để chị tham khảo điều chỉnh cho phù hợp:,– Ăn mỗi 3 giờ, mỗi lần khoảng 120ml. Bé bú sữa mẹ là rất tốt. Không rõ chị dựa vào đâu mà cho rằng sữa mẹ rất ít? Bởi vì nếu bé thích ti mẹ thường xuyên, sữa sẽ được sản xuất liên tục. Chị cứ cho bé bú mỗi 3 giờ hoặc ngắn hơn nếu bé muốn, da tiếp da khi bú, sau bú vắt sữa hết toàn bộ 2 vú và đem trữ đông. Thường xuyên massage ngực, uống khoảng 3-4 lít nước/ngày, dành thời gian nghỉ ngơi hợp lý. Dần dần sữa mẹ sẽ tăng lên.,– Ngủ: Chị nên cho bé tập tự ngủ không cần bế, ru, đưa, lắc. Như vậy khi giật mình bé có thể tự ngủ lại mà không khóc đòi mẹ và cũng ít khi giật mình khi ngủ. Ban ngày bé ngủ khoảng 3 giấc, mỗi giấc 1.5 tiếng. Ban đêm ngủ khoảng 10-12 tiếng.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tuoi-26450/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa lên mũi", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em simh được 1 tháng 10 ngày rồi. Khoảng 1 tuần trở lại đây bé bắt đầu bị ọc sữa, bé ọc sữa khoảng 3 lần rồi mà mỗi lần ọc rất nhiều. Lần gần nhất bé ọc lên cả mũi rất nhiều sữa. Thỉnh thoảng bé có bị trớ nhưng trớ thì lại ít. Bé ngủ trên giường thì lại hay ngọ nguậy không được yên giấc. Còn có người bế hoặc nằm võng thì lại ngủ không bị vặn mình. Không biết bé nhà em có bị thiếu chất hay bị vấn đề gì không ạ? Em cảm ơn! ", "answer": "Chào chị,,Theo như chị nói thì tần suất nôn của bé là 3 lần trong tuần, thỉnh thoáng mới trớ, nghĩa là chuyện nôn trớ của bé không thường xuyên lắm. Chị nên xem xét lại lượng ăn của bé và tần suất cho ăn xem có quá nhiều hay quá dày đặc hay không. Nếu tần suất nôn ói tăng lên, chị nên đến bác sĩ kiểm tra xem bé có bệnh gì không và bác sĩ sẽ kê toa cho bé bổ sung thêm vitamin D.,Bé thích bế hoặc đưa mới ngủ yên và không chịu nằm giường là biểu hiện của việc ngủ phụ thuộc vật hỗ trợ. Chị nên tập cho con ngủ giường để đỡ vất vả hơn. Chị có thể dùng khăn mỏng quấn hoặc cho quấn khăn thành hình chữ U cho bé nằm nghiêng ôm khăn để ngủ ngon giấc hơn. ,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-sua-len-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: đổ mồ hôi tay chân ở bé gái", "question": "Chào bác sĩ. Bé gái em nay 7 tháng tuổi, nặng 8.2 kg, mỗi ngày bé chỉ ăn được 2 muỗng bột (2 cữ), uống 600-700ml sữa công thức. Bé hay ra mồ hôi ở tay và chân, đặc biệt lúc ăn và bú. Bé có ra mồ hôi đầu lúc ăn và ngủ nữa. Bé ăn hay bú xong hay ói ra ngoài. bác sĩ cho em hỏi bé có thiếu canxi không ạ, và bé ăn và bú như vậy có đủ không ạ? Em cảm ơn!", "answer": "Chào chị,,Bé gái 7 tháng nặng 8.2kg là bình thường. Ở tháng tuổi này, bé đã có thể ăn cháo hơi đặc, có thịt, cá xay và rau củ xay, 2 cữ 1 ngày, mỗi lần ăn ½ đến ¾ chén tùy khả năng ăn của bé (không ép ăn). Nếu bé ăn được như vậy thì bú 700ml sữa/ngày là được. Sau khi ăn và bú xong mẹ nên cho bé ợ hơi, ngồi chơi, đừng vội cho bé nằm sấp trườn ngay để tránh nôn ói. Bé đang tập ăn nên đôi khi sẽ nôn ói nếu gặp thức ăn có mùi vị mới hoặc mấu thức ăn hơi to. Khi ăn hoặc ngủ nếu môi trường nóng như hiện tại thì các bé đều sẽ đổ mồ hôi.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/do-mo-hoi-tay-chan-o-be-gai/"}
